# Pegangan hidup saya

Tulisan yang berisi beraneka-ragam catatan \(secara pokok-pokok\) tentang “Perjalanan Hidup Saya” ini dibuat ketika umur menginjak tujuh puluh empat tahun. Dalam menyusun tulisan ini terbayanglah berbagai peristiwa yang sudah dialami di masa-masa yang lalu, yang sering juga menimbulkan renungan. Seperti kebanyakan orang lain juga, saya telah mengalami banyak kekecewaan, kegagalan, kesedihan, kesulitan, dan juga melakukan berbagai kesalahan. 

Tetapi juga peristiwa-peristiwa yang menggembirakan, pengalaman yang menyenangkan dan yang membuahkan hasilhasil. Maka terbayang jugalah bahwa, sebagai manusia biasa, pada diri saya selama itu ada berbagai kecenderungan dan tingkah laku yang macam-macam. 

Saya merasa bahwa kehidupan sejak remaja penuh dengan peristiwa-peristiwa dan pengalaman yang padat. Secara pokok dapatlah saya mengatakan kepada diri saya sendiri bahwa saya sudah berhasil - relatif, tentu saja - merealisasikan harapan bapak ibu untuk “menjadi orang.” Tetapi, realisasi harapan bapak ibu itu bukanlah untuk menjadi “pembesar” atau menjadi kaya. Tetapi dengan apa yang telah saya lakukan dengan nama Ayik Umar Said maupun dengan André Aumars, baik selama di Indonesia maupun di perantauan \(termasuk di Tiongkok dan di Perancis\). Selama mengarungi kehidupan yang berliku-liku dan menghadapi berbagai masalah, saya telah memungut berbagai pelajaran dan pedoman. Di antara pegangan hidup itu - yang tidak selalu bisa saya praktekkan untuk menghadapi masalahmasalah tertentu - adalah sebagai berikut: 

* Bersikap rendah hati adalah perlu untuk menghadapi orang lain. Rendah hati tidak berarti harus timide \(pemalu atau penakut\). Pada umumnya, orang suka kepada orang yang rendah hati. Rendah hati tidaklah merendahkan diri, bahkan sebaliknya. 
* Sopan terhadap orang lain tidak mengurangi harga diri. Tidak sopan terhadap orang lain pada hakekatnya tidaklah sopan terhadap diri sendiri.
* Kecongkakan atau kesombongan tidak membikin orang lain lebih hormat kepada diri kita sendiri, bahkan sebaliknya. Demikian juga kesukaan untuk membual tanpa dasar. “Tong kosong nyaring bunyinya,” kata satu pepatah.
* Kita senang kalau orang lain bersikap simpatik terhadap kita. Orang lain juga akan senang kalau kita bersikap simpatik terhadapnya. Kita tidak kehilangan apa-apa dengan bersikap simpatik terhadap orang lain.
* Merasa senang karena sudah membuat orang lain senang. Artinya, menarik kepuasan dari membuat kesenangan kepada orang lain.
* Merugikan orang lain, bisa berakibat - langsung atau tidak langsung, dan dalam beraneka rupa bentuk - merugikan diri sendiri, dalam jangka dekat atau jangka jauh. Kalau tidak bisa menolong orang lain, janganlah merugikan orang lain.
* Menolong orang lain, tidak selalu berarti kehilangan \(waktu, uang, tenaga atau jasa-jasa lain\). Bahkan walaupun tidak selalu  pertolongan kepada orang lain ini bisa   menjadi pertolongan kepada diri sendiri \(dalam berbagai bentuk, langsung atau tidak langsung, dalam jangka dekat atau jangka jauh\).
* Kita senang atau menghormati orang yang suka menolong kita sendiri. Biasanya, orang lain akan senang atau menghormati kita, kalau kita suka menolong orang. 
* Semua orang ingin dihormati, dan tidak ada yang mau dihina.

Kebenaran ungkapan-ungkapan itu telah saya rasakan sendiri dalam pergaulan dengan orang lain, dan juga dari melihat tingkah laku atau perbuatan orang lain, selama melakukan berbagai kegiatan sewaktu di Indonesia, di Tiongkok, di Perancis, atau di negeri-negeri lainnya selama merantau panjang. Artinya, saya merasakan sendiri betapa baiknya melakukan pedoman-pedoman itu, tetapi juga sebaliknya, kalau tidak.

Selain itu dari praktek yang panjang dan berliku-liku telah didapat juga pelajaran bahwa untuk membuat sesuatu yang “besar” atau yang “baik,” diperlukan kemauan yang keras, ketekunan yang membaja, kegigihan yang ulet di samping: orientasi yang dipandang tepat atau baik oleh umum. Biasanya, sesuatu yang besar atau indah memang memerlukan usaha dengan susah payah.

Begitu juga masalah menghadapi kesulitan. Dalam masa kehidupan yang begitu panjang di masa yang lalu, saya sudah menghadapi beranekaragam kesulitan. Alangkah banyaknya pelajaran atau pengalaman yang telah didapat dalam proses untuk mengatasi kesulitan itu. Walaupun kadang-kadang gagal atau kurang memuaskan, kesulitan ini adalah kekayaan yang berharga. 

Dalam jangka lama, saya senang untuk selalu memasang peta dunia \(biasanya di depan meja kerja saya\). Ini sudah di lakukan sejak di Tiongkok. Mengapa? Dalam menghadapi sesuatu persoalan yang pelik atau berat, saya sering “konsultasi” dengan peta dunia ini. Konsultasi ini kadang-kadang memberikan dorongan untuk lebih berani atau bertekad untuk melakukan sesuatu tindakan. Kadang-kadang juga untuk meleraikan hati, kalau terjadi kegagalan. Umpamanya, saya sering mengatakan kepada diri sendiri: ah, teruskan saja usaha, sebab kesulitanmu itu hanya kecil saja, kalau dibandingkan dengan apa yang sedang dihadapi begitu banyak orang di India, di Amerika Latin atau di Afrika. 

Kadang-kadang, ketika melihat kepada peta dunia itu timbullah dalam pikiran bahwa saya ini bukan apa-apa, dan bahwa akhirnya harus mati juga. Apalah artinya diri saya sendiri di antara lebih dari enam milyar umat manusia ini! Ketika masih bermukim di Tiongkok, saya pernah membawa sebungkal batu \(sebesar teko teh\), sesudah berkunjung di suatu daerah pegunungan. Pada sebungkal batu ini kelihatan dengan jelas lapisan-lapisan yang bertumpukan dari atas ke bawah, yang menandakan bahwa batu itu sudah terbentuk dalam jutaan tahun barangkali. 

Selama beberapa tahun, segumpal batu ini saya letakkan di atas meja dalam kamar. Barang inilah yang sering mengingatkan bahwa alam semesta ini sudah terbentuk ratusan juta tahun \(bahkan, mungkin ribuan juta tahun\) dan bahwa manusia juga sudah lahir di dunia sejak ratusan juta tahun. Entah, sudah berapa generasi manusia yang sudah pernah hidup di dunia ini. Itu semua mengingatkan di mana tempat saya - yang sementara ini - dalam alam semesta ini.

